[
  {
    "question": "उत्तरी भारत पर शासन करने वाली पहली मुस्लिम महिला थी",
    "options": [
      "रजिया सुल्ताना",
      "नूरजहां",
      "मुमताज",
      "इनमे से कोई भी नहीं"
    ],
    "correct_answer": "a",
    "note": "रजिया भारत की एकमात्र मुस्लिम महिला शासक थी।उनका जन्म अक्टूबर 1205 को बदायूँ में हुआ था, मुगल साम्राज्ञी रजिया सुल्ताना को जन्म के समय रजिया अल-दीन नाम दिया गया था।ऐसा इतिहास रचने वाली वह मुगल काल में दिल्ली सल्तनत की एकमात्र महिला शासक बनीं।"
  },
  {
    "question": "चाँदी का सिक्का 'टंका' किसके द्वारा प्रारम्भ किया गया था?",
    "options": [
      "कुतुबुद्दीन ऐबक",
      "इल्तुतमिश",
      "बलबन",
      "बैरम खान"
    ],
    "correct_answer": "b",
    "note": "इल्तुतमिश ने दिल्ली सल्तनत के दो सिक्के चाँदी का टंका और तांबा जीतल चलाये।इल्तुतमिश से पहले के सिक्के आक्रमणकारियों द्वारा चलाए गए थे जिन पर संस्कृत अक्षर और यहां तक ​​कि बैल और शिवलिंग भी अंकित थे।इल्तुतमिश भारत में \"शुद्ध अरबी सिक्का\" शुरू करने वाला पहला व्यक्ति था।"
  },
  {
    "question": "किस युद्ध ने दिल्ली क्षेत्र को मुहम्मद गोरी के लिए खोल दिया?",
    "options": [
      "तराइन का प्रथम युद्ध",
      "तराइन का द्वितीय युद्ध",
      "खानवा का युद्ध",
      "पानीपत की पहली लड़ाई"
    ],
    "correct_answer": "b",
    "note": "तराइन की लड़ाई, जिसे ताराओरी की लड़ाई के रूप में भी जाना जाता है, 1191 और 1192 में भारत के दिल्ली के उत्तर में लगभग 150 किलोमीटर दूर, वर्तमान हरियाणा में थानेसर के पास तराइन (तराओरी) शहर के पास, मुइज़ अल-दीन के नेतृत्व वाली घुरिद सेना और पृथ्वीराज चौहान के नेतृत्व वाली चौहान राजपूत सेना के बीच लड़ी गई थी।"
  },
  {
    "question": "विजित भूमि की देखभाल के लिए, मुहम्मद गोरी ने अपने भरोसेमंद जनरल को पीछे छोड़ दिया",
    "options": [
      "नसीरुद्दीन",
      "इल्तुतमिश",
      "कुतुब-दीन-ऐबक",
      "मलिक काफूर"
    ],
    "correct_answer": "c",
    "note": "गोरी अपने दासों के साथ बहुत अच्छा व्यवहार करता था और कभी-कभी उतना स्नेह भी रखता था जितना एक पिता अपने बेटे के प्रति रखता है।उसका एक गुलाम कुतुबुद्दीन ऐबक था।समय के साथ, वह रैंकों में आगे बढ़ता गया और गोरी का सबसे भरोसेमंद सेनापति बन गया।उनकी सबसे बड़ी सैन्य सफलताएँ सीधे गौरी के नेतृत्व में काम करते समय हुईं।उन्हें भारतीय अभियानों का स्वतंत्र प्रभार सौंपा गया और इस तरह वे उत्तरी भारत के पहले मुस्लिम सम्राट बने।उन्होंने भारत में तुर्की शासन भी स्थापित किया और दिल्ली और लाहौर को अपनी राजधानी बनाया।"
  },
  {
    "question": "पहला सुल्तान जिसने खलीफा (खलीफा) से अलंकरण पत्र का अनुरोध किया और प्राप्त किया वह था",
    "options": [
      "इल्तुतमिश",
      "बलबन",
      "फ़िरोज़ तुगलक",
      "अलाउद्दीन खिलजी"
    ],
    "correct_answer": "a",
    "note": "पहला सुल्तान जिसने खलीफा से अलंकरण पत्र का अनुरोध किया और प्राप्त किया वह इल्तुतमिश था।तुर्कों द्वारा स्थापित सरकार एक ओर इस्लामी राजनीतिक विचारों और संस्थानों और दूसरी ओर मौजूदा राजपूत सरकार प्रणाली के बीच एक समझौता थी।"
  },
  {
    "question": "मुहम्मद गोरी ने पराजित कर भारत में तुर्की साम्राज्य की नींव रखी",
    "options": [
      "तराइन के द्वितीय युद्ध में पृथ्वीराज चौहान",
      "चंदावर के युद्ध में जयचंद",
      "चंदेलों",
      "उपरोक्त (ए) और (बी) दोनों"
    ],
    "correct_answer": "d",
    "note": "मुहम्मद गोरी ने तराइन के दूसरे युद्ध में पृथ्वीराज चौहान और चंदावर के युद्ध में जयचंद को हराकर भारत में तुर्की साम्राज्य की नींव रखी।गजनी का महमूद भी भारत में मुस्लिम साम्राज्य स्थापित करने में विफल रहा और उसके आक्रमणों का एकमात्र स्थायी प्रभाव पंजाब पर कब्ज़ा करना था।1173 ई. में भारत में सुरक्षित आधार पर मुस्लिम साम्राज्य स्थापित करने का दायित्व मुहम्मद गोरी पर छोड़ दिया गया।"
  },
  {
    "question": "कुतुबुद्दीन ऐबक ने अढ़ाई-दिन-का झोंपड़ा (ढाई दिन की झोपड़ी) का निर्माण कहाँ करवाया था?",
    "options": [
      "आगरा",
      "अजमेर",
      "दिल्ली",
      "फ़तेहपुर सीकरी"
    ],
    "correct_answer": "b",
    "note": "अढ़ाई दिन का झोंपड़ा भारत के राजस्थान के अजमेर शहर में एक मस्जिद है।इसे 1192 ई. में मुहम्मद गोरी के आदेश पर कुतुब-उद-दीन-ऐबक द्वारा बनवाया गया था।यह 1199 ई. में पूरा हुआ और 1213 ई. में दिल्ली के इल्तुतमिश द्वारा इसे और सुंदर बनाया गया।"
  },
  {
    "question": "इल्तुतमिश ने एक शिक्षा केन्द्र की स्थापना की",
    "options": [
      "मुल्तान",
      "कलकत्ता",
      "अलवर",
      "दिल्ली"
    ],
    "correct_answer": "d",
    "note": "इल्तुतमिश दिल्ली सल्तनत के गुलाम वंश का प्रमुख शासक था।उनके शासनकाल के दौरान दिल्ली पूर्व में शिक्षा और संस्कृति का एक महत्वपूर्ण केंद्र बन गया।"
  },
  {
    "question": "तराइन के द्वितीय युद्ध (1192 ई.) में किसने किसे हराया?",
    "options": [
      "पृथ्वीराज ने मुहम्मद गोरी को हराया",
      "महमूद गजनवी ने पृथ्वीराज को हराया",
      "पृथ्वीराज ने महमूद गजनवी को हराया",
      "मुहम्मद गोरी ने पृथ्वीराज को हराया"
    ],
    "correct_answer": "d",
    "note": "तराइन (तराओरी) की दूसरी लड़ाई फिर से मोहम्मद गोरी की गौरी सेना और पृथ्वीराज चौहान की राजपूत सेना के बीच लड़ी गई।यह युद्ध 1192 ई. में तराइन के निकट हुआ।इस युद्ध में पृथ्वीराज चौहान मोहम्मद गोरी से हार गये।"
  },
  {
    "question": "विद्रोहों की श्रृंखला की परिणति मप्पिला विद्रोह थी",
    "options": [
      "1921",
      "1895",
      "1821",
      "1721"
    ],
    "correct_answer": "a",
    "note": "मप्पिला दंगे या मप्पिला प्रकोप 19वीं सदी और 20वीं सदी की शुरुआत (सी.1836-1921) में मूल हिंदुओं और राज्य के खिलाफ मालाबार, दक्षिण भारत के मप्पिला (मोपला) मुसलमानों द्वारा दंगों की एक श्रृंखला को संदर्भित करता है।1921 के मालाबार विद्रोह को अक्सर मप्पिला दंगों की परिणति माना जाता है।"
  },
  {
    "question": "वह युद्ध जिसके कारण भारत में मुस्लिम सत्ता की नींव पड़ी",
    "options": [
      "तराइन का प्रथम युद्ध",
      "तराइन का द्वितीय युद्ध",
      "पानीपत की पहली लड़ाई",
      "पानीपत की दूसरी लड़ाई"
    ],
    "correct_answer": "b",
    "note": "तराइन की दूसरी लड़ाई 1192 ई. में थानेश्वर (हरियाणा) के पास पृथ्वीराज चौहान के अधीन राजपूत सेना और मुहम्मद गोरी की सेना के बीच लड़ी गई थी।इस युद्ध में पृथ्वीराज चौहान गोरी से हार गये और इससे भारत में मुस्लिम शासन का मार्ग प्रशस्त हो गया।"
  },
  {
    "question": "दिल्ली सल्तनत का शासन कब प्रारम्भ हुआ?",
    "options": [
      "1106 ई.",
      "1206 ई.",
      "1306 ई.",
      "1406 ई."
    ],
    "correct_answer": "b",
    "note": "दिल्ली सल्तनत का शासन 1206 से 1526 तक चला।"
  },
  {
    "question": "दिल्ली सल्तनत का उद्धारकर्ता था",
    "options": [
      "कुतुब-दीन-ऐबक",
      "मिनस-उस-सिराज",
      "इल्तुतमिश",
      "गयासुद्दीन बलबन"
    ],
    "correct_answer": "d",
    "note": "गियासुद्दीन बलबन उस समय गद्दी पर बैठा जब इल्तुतमिश के उत्तराधिकारियों की अक्षमता के कारण दिल्ली सल्तनत पूरी तरह से असमंजस में पड़ गई थी।देश पर विदेशी आक्रमण हुए।उन्होंने सशस्त्र बलों को पुनर्गठित किया और नागरिक प्रशासन में व्यापक सुधार पेश किए गए।उनके आदेश के तहत उत्तर-पश्चिमी सीमा पर नए मजबूत किले बनाए गए।उन्होंने सल्तनत को आसन्न विघटन से बचाया।इसलिए उसे 'दिल्ली सल्तनत का रक्षक' माना जाना चाहिए।"
  },
  {
    "question": "\"गुलाम का गुलाम\" किसे कहा जाता है?",
    "options": [
      "मुहम्मद बिन ओसीम",
      "गजनी का महमूद",
      "इल्तुतमिश",
      "कुतुबुद्दीन ऐबक"
    ],
    "correct_answer": "c",
    "note": "कई इतिहासकार \"गुलाम का गुलाम\" इल्तुतमिश को गुलाम राजवंश और दिल्ली सल्तनत का वास्तविक संस्थापक और संयोजक मानते हैं।उनके अनुसार ऐबक केवल चार वर्ष तक शासक रहा।"
  },
  {
    "question": "दिल्ली का वह सुल्तान था जिसकी पोलो खेलते समय गिरकर मृत्यु हो गई",
    "options": [
      "कुतुब-दीन-ऐबक",
      "अलाउद्दीन खिलजी",
      "फ़िरोज़ शाह तुगलक",
      "गयासुद्दीन तुगलक"
    ],
    "correct_answer": "a",
    "note": "कुतुबुद्दीन ऐबक की पोलो खेलते समय एक दुर्घटना में मृत्यु हो गई।वह घोड़े से गिर गया और गंभीर रूप से घायल हो गया।उन्हें लाहौर में अनारकली बाज़ार के पास दफनाया गया।"
  },
  {
    "question": "'लाख बख्श' शासक को दी जाने वाली एक उपाधि थी",
    "options": [
      "इल्तुतमिश",
      "बलबन",
      "रजिया",
      "कुतुब-दीन-ऐबक"
    ],
    "correct_answer": "d",
    "note": "धीरे-धीरे, जब 1192 के बाद सुल्तान गोरी ने मध्य एशिया पर ध्यान केंद्रित किया, तो उसे भारत में विजय का स्वतंत्र प्रभार दिया गया।कुतुब-उद-दीन ऐबक ने दान में बड़ी रकम दी, इस प्रकार उसे लाख बख्श या लाखों का दाता कहा गया।"
  },
  {
    "question": "दिल्ली की गद्दी पर बैठने वाली पहली महिला रजिया सुल्तान किस सुल्तान की बेटी थी?",
    "options": [
      "मोहम्मद गोरी",
      "गोरी के मोहम्मद",
      "इल्तुतमिश",
      "अलाउद्दीन खिलजी"
    ],
    "correct_answer": "c",
    "note": "इल्तुतमिश किसी महिला को अपना उत्तराधिकारी नियुक्त करने वाला पहला सुल्तान बना जब उसने रजिया को अपना उत्तराधिकारी नियुक्त किया।हालाँकि, 30 अप्रैल 1236 को इल्तुतमिश की मृत्यु के बाद, रज़िया के सौतेले भाई रुकन उद-दीन फ़िरोज़ को सिंहासन पर बिठाया गया।"
  },
  {
    "question": "दिल्ली के सुल्तान का पद संभालने से पहले बलबन सुल्तान का प्रधान मंत्री था",
    "options": [
      "नासिरुद्दीन",
      "कुतुब-दीन-ऐबक",
      "बहराम शाह",
      "आराम शाह"
    ],
    "correct_answer": "a",
    "note": "बलबन (1246-66) के सुल्तान नासिर-उद-दीन महमूद का प्रधान मंत्री था और नोबल फोर्टीज़ का सदस्य भी था।"
  },
  {
    "question": "नियमित मुद्रा जारी करने और दिल्ली को अपने साम्राज्य की राजधानी घोषित करने वाला दिल्ली का पहला सुल्तान था",
    "options": [
      "इल्तुतमिश",
      "आराम शाह",
      "कुतुबुद्दीन अलबक",
      "बलबन"
    ],
    "correct_answer": "a",
    "note": "इल्तुतमिश दिल्ली का पहला सुल्तान था जिसने नियमित मुद्रा जारी की और दिल्ली को अपने साम्राज्य की राजधानी घोषित किया।वह दिल्ली सल्तनत (1211- 1236) का तीसरा शासक था, जो मामलुक वंश से संबंधित था।उसने मुल्तान और बंगाल को प्रतिस्पर्धी शासकों से जीत लिया, और रणथंभौर और शिवालिक को उनके शासकों से जीत लिया।"
  },
  {
    "question": "दिल्ली के किस सुल्तान ने रक्त और लोहे की नीति अपनाई?",
    "options": [
      "अलाउद्दीन खिलजी",
      "गयासुद्दीन तुगलक",
      "बलबन",
      "इल्तुतमिश"
    ],
    "correct_answer": "c",
    "note": "बलबन की रक्त और लौह की नीति: यह बिना महत्व के नहीं है कि गुलाम राजवंश के लगभग 84 वर्षों के शासन में से, बलबन का शासन लगभग 40 वर्षों तक रहा यानी 20 वर्ष 'नायब' या प्रधान मंत्री के रूप में लेकिन वस्तुतः सुल्तान के रूप में और 20 वर्ष दिल्ली के सुल्तान के रूप में।"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित तोमर शासकों में से किसको दिल्ली शहर की स्थापना का श्रेय दिया जाता है?",
    "options": [
      "अनंगपाल",
      "वज्रता",
      "रुद्राने",
      "देवराज"
    ],
    "correct_answer": "a",
    "note": "अनंगपाल, एक तोमर शासक ने संभवतः पहला ज्ञात नियमित रक्षा कार्य बनाया - दिल्ली में लाल कोट कहा जाता था - जिसे पृथ्वीराज ने अपने कब्जे में ले लिया और अपने शहर किला राय पिथौरा के लिए विस्तारित किया।"
  },
  {
    "question": "अपने कई आक्रमणों के दौरान, मुहम्मद गोरी (तराईन की दूसरी लड़ाई में अपनी विजय से पहले) को पराजित किया गया था",
    "options": [
      "गुजरात के चालुक्य राजा भीम द्वितीय",
      "अजमेर के पृथ्वीराज चौहान तृतीय",
      "उपरोक्त (ए) और (बी) दोनों",
      "(बी) और चंदेल राजा परमार्डी"
    ],
    "correct_answer": "c",
    "note": "अपने कई आक्रमणों के दौरान, मुहम्मद गोरी (तराईन की दूसरी लड़ाई में विजय से पहले) को गुजरात के चालुक्य राजा भीम द्वितीय और अजमेर के पृथ्वीराज चौहान तृतीय ने हराया था।मुहम्मद गोरी अफगानिस्तान का मुस्लिम राजा था।वह चौहानों की शक्ति से परिचित नहीं था।तराइन की पहली लड़ाई के दौरान, गौरी भारी क्षति के साथ पराजित हुआ।हालाँकि, तराइन की दूसरी लड़ाई जय चंद के विश्वासघात के कारण गोरी ने जीत ली क्योंकि उसके और पृथ्वीराज के बीच दुश्मनी थी।"
  },
  {
    "question": "के युद्ध में पृथ्वीराज चौहान मुहम्मद गोरी से हार गये थे",
    "options": [
      "1191 ई. में तराइन।",
      "1192 ई. में तराइन।",
      "1193 ई. में चंदावर।",
      "1195 ई. में रणथम्भौर"
    ],
    "correct_answer": "b",
    "note": "तराइन की दूसरी लड़ाई 1192 ई. में थानेश्वर (हरियाणा) के पास पृथ्वीराज चौहान के अधीन राजपूत सेना और मुहम्मद गोरी की सेना के बीच लड़ी गई थी।इस युद्ध में पृथ्वीराज चौहान गोरी से हार गये और इससे भारत में मुस्लिम शासन का मार्ग प्रशस्त हो गया।"
  },
  {
    "question": "नालन्दा विश्वविद्यालय को नष्ट करने वाला मुस्लिम साहसी व्यक्ति था",
    "options": [
      "अलाउद्दीन खिलजी",
      "मुहम्मद बिन तुगलक",
      "मुहम्मद बिन भक्तियार",
      "मुहम्मद बिन कासिम"
    ],
    "correct_answer": "c",
    "note": "मुहम्मद बिन भक्तियार कुतुब-दीन-अबक का सैन्य जनरल था।उसने विक्रमशिला और नालन्दा विश्वविद्यालय को नष्ट कर दिया।तुर्की नेता बख्तियार खिलजी द्वारा नष्ट किए जाने से पहले एनयू एक समय दुनिया के सबसे महान विश्वविद्यालयों में से एक था।महान पुस्तकालय और मजबूत निर्माण के लिए जाना जाता है, जिसे जलने में तीन महीने से अधिक का समय लगा, नालंदा विश्वविद्यालय एक बार फिर दुनिया भर के विद्वानों को प्रशिक्षित करने के लिए तैयार है।"
  }
]